\marginpar{26.01.2016}

\textbf{Ewaldsummation:} (in $\mathcal{O}(N^2)$, mit $N$ = Anzahl der Partikel)\\
\begin{equation*}
U_{\text{Coulomb}}(r) = U_{\text{Coulomb}}^{\text{kurz}} + U_{\text{Coulomb}}^{\text{lang}}
\end{equation*}
Particle Mesh Ewald Methode (in $\mathcal{O}(N \log N)$)

\textbf{Linked Cell-Methode}:\\
$N$ Partikel gegeben, dann gibt es insgesamt
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
N \\ 2
\end{pmatrix}
= \frac{1}{2} N \cdot (N-1)
\end{equation*}
möglichge Paare, was einem Aufwand in $\mathcal{O}(N^2)$ entspricht. Dieser Aufwand ist zu groß. \\
Wir teilen das Simulationsgebiet in $\R^3$ in kubische Zellen und ordnen jedem Partikel eine Zelle zu. Die Kantenlänge der Zellen ist $r_{\text{cut}}$ dadurch gibt es nur Wechselwirkungen zwischen Partikeln in benachbarten Zellen. \\
Jede Zelle hat dann 26 Nachbarzellen. Die Paare lassen sich betimmen, indem man zunächst alle Teilchen in der eigenen Zelle und dann die in den Nachbarzellen wählt.\\
Der Aufwand des Linked Cell-Verfahrens ist $\mathcal{O}(N)$, denn: \\
Angenommen die Partikel seien homogen verteilt, so dass $n$ Partikel in eine Zelle sind, dann
\begin{equation*}
n ( \underbrace{26 n}_{\text{Nachbarzelle}} + \underbrace{(n-1)}_{\text{eigene Zelle}} ) = n (27 n - 1)
\end{equation*}
Für die Anzahl der Vergleiche in allen Zellen gilt dann
\begin{equation*}
\frac{N}{n} n (27n -1) = N (27 n - 1)
\end{equation*}
Da $n$ im Vergleich zu $N$ sehr klein ist, folgt $\mathcal{O}(N)$.

\subsection{Hamiltonsche Differentialgleichungen}
Wir betrachten die \textbf{Lagrange Funktion}
\begin{equation*}
L(q, \dot{q}) = K(q, \dot{q}) - U(q)
\end{equation*}
wobei $q(t)$ eine Kurve ist und
\begin{itemize}
\item[$q$] die Konfiguration
\item[$\dot{q}$] die Geschwindigkeit des Systems
\item[$K(q, \dot{q})$] die Kinetische Energie
\item[$U(\dot{q})$] die potentielle Energie
\end{itemize}
beschreibt.

\textbf{Prinzip der stationären Wirkung (Hamilton-Prinzip)}\\
Wir definieren die \textbf{Wirkung} durch
\begin{equation*}
S[q] = \int_{t_0}^{t_1} L(q(t), \dot{q}(t) ) dt
\end{equation*}
zu einer Bewegungskurve $q : [t_0, t_1] \to Q \subseteq \R^3$. \\
Das mechanisches System folgt derjenigen Kurve $1$, für die Wirkung stationär ist, das heißt
\begin{equation}
\frac{d}{dq} S[q] = 0 \label{VL28_1}
\end{equation}
Wir betrachten nun das Funktional $S$ auf dem Raum
\[
K := \left\{ q \in C^2 \left( [t_0, t_1], Q \right) \left| q(t_0) = q_0, q(t_1) = q_1 \right. \right\}
\]
von zweimal stetig differenzierbaren Kurven in $Q$, die zwei feste Punkte $q_0, q_1 \in Q$ miteinander verbinden. \\
Mit \eqref{VL28_1} ist präziser gemeint
\begin{equation}
\left. \frac{d}{d\epsilon} S[q + \epsilon \Delta q] \right\vert_{\epsilon=0} = 0 \label{VL28_2}
\end{equation}
für alle zweimal  stetig differenzierbaren Kurven $\Delta q : [t_0, t_1] \to Q$ mit $\Delta q(t_0) = \Delta q(t_1) = 0$ und $\epsilon>0$ gilt.

\subsubsection*{Euler-Lagrange-Gleichungen}
Aus \eqref{VL28_1} und \eqref{VL28_2} lässt ich dazu eine äquivalente Differentialgleichung herleiten: die Euler-Lagrange-Gleichung.
\begin{thm}
Es sei $L : \R^d \times \R^d \to \R$ zweimal stetig differenzierbar. Eine Kurve $q$ erfüllt genau dann die Gleichung \eqref{VL28_2} für alle Kurven $\Delta q \in C^2 \left( [t_0, t_1], Q \right)$ mit $\Delta q(t_0) = \Delta q(t_1) = 0$, wenn
\begin{equation}
\frac{d}{dt} \frac{d}{d\dot{q}} L(q, \dot{q}) - \frac{\partial L}{\partial q} (q, \dot{q}) = 0 \label{VL28_3}
\end{equation}
\end{thm}
\begin{proof}
Setze $q_\epsilon = q + \epsilon \Delta q$. Es ist
\begin{align*}
\frac{d}{d \epsilon} S[q_\epsilon ]
&= \frac{d}{d \epsilon} \int_{t_0}^{t_1} L (q_\epsilon(t), \dot{q}_\epsilon(t) ) dt \\
&= \int_{t_0}^{t_1} \frac{\partial}{\partial q} L (q_\epsilon(t), \dot{q}_\epsilon(t) ) \cdot \Delta q dt + \frac{\partial}{\partial \dot{q}} L (q_\epsilon(t), \dot{q}_\epsilon(t) ) \cdot \Delta \dot{q} dt
\end{align*}
nach Kettenregel. Mit partieller Integration erhalten wir für den zweiten Summanden
\begin{align*}
 \int_{t_0}^{t_1} \frac{\partial}{\partial \dot{q}} L (q_\epsilon(t), \dot{q}_\epsilon(t) ) \cdot \Delta \dot{q} dt 
 =
-\int_{t_0}^{t_1} \frac{d}{dt}\frac{\partial}{\partial \dot{q}} L (q_\epsilon(t), \dot{q}_\epsilon(t) ) \cdot \Delta \dot{q} dt
\end{align*}
wobei 
\begin{equation*}
\frac{\partial}{\partial \dot{q}} L (q_\epsilon(t), \dot{q}_\epsilon(t) ) \cdot \Delta \dot{q} = 0
\end{equation*}
nach \eqref{VL28_2}. Insgesamt erhalten wir
\begin{align*}
\left. \frac{d}{d \epsilon} S[q_\epsilon ] \right\vert_{\epsilon=0}
= 
\int_{t_0}^{t_1} \left( \frac{\partial}{\partial q} L (q_\epsilon(t), \dot{q}_\epsilon(t) )  -\frac{d}{dt}\frac{\partial}{\partial \dot{q}} L (q_\epsilon(t), \dot{q}_\epsilon(t) ) \right) \cdot \Delta \dot{q} dt
\end{align*}
Da $L \in C^2$, gilt
\begin{equation*}
\left. \frac{d}{d \epsilon} S [q + \epsilon \Delta q] \right\vert_{\epsilon = 0} = 0
\end{equation*}
für alle Kurven $\Delta q \in C^2([t_0, t_1], Q)$ mit $\Delta q(t_0)= \Delta q(t_1) = 0$ genau dann, wenn \eqref{VL28_3} gilt.
\end{proof}
\subsubsection*{Hamilton-System}
Betrachte die verallgemeinerten oder konjugierten Impulse
\begin{equation*}
p_i = \frac{\partial L (q, \dot{q})}{\partial \dot{q}_i}, i=1, \dotsc, d \text{ zu } q = (q_1, \dotsc, q_d) \in Q \subseteq \R^d
\end{equation*}
Wir nehmen an, dass die durch $q$ definierte Abbildung $q \mapsto p$ (Legendre-Transformation) füpr jedes $q$ invertierbar ist.

Wir definieren nun die \textbf{Hamiltionfunktion}
\begin{equation}
H(p,q) = p^T \dot{q} - L(q, \dot{q}) \text{ wobei } \dot{q} = \dot{q}(p,q)
\label{Hamiltonoperator}
\end{equation}
dann gilt
\begin{align}
\begin{split}
\frac{\partial H}{\partial p} &= \dot{q} + p^T \cdot \frac{\partial q}{\partial p} - \frac{\partial L}{\partial \dot{q}} \cdot \frac{\partial q}{ \partial p} \stackrel{(*)}{=} \dot{q} \\
\frac{\partial H}{\partial q} &= p \frac{\partial \dot{q}}{\partial q} - \frac{\partial L}{\partial q} - \frac{\partial L}{\partial \ddot{q}} \frac{\partial \dot{q}}{\partial q} = - \frac{\partial L}{\partial \dot{q}} = - \dot{p}
\end{split}
\end{align}
Wobei in $(*)$ benutzt wurde, dass $\frac{\partial L}{\partial \dot{q}} = p^T$. Also haben wir insgesamt mit
\begin{align*}
\frac{\partial H}{\partial p} &= \dot{q} \\
\frac{\partial H}{\partial q} &= - \dot{p}
\end{align*} 
die Hamiltonischen Bewegungsgleichung.